\documentclass[openany]{book}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[fit, breakall]{truncate}
\usepackage{fancyhdr}

% \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[useregional]{datetime2}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, top=1.6cm, bottom=1.6cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[thinlines]{easytable}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[ampersand]{easylist}
% \usepackage{changepage}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{minted}
\usepackage{caption}
\usepackage{makecell}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{xevlna}

\raggedbottom

\chaptertitlefont{\Large}

\graphicspath{{./1_it_mpzz/}{./2_swi/}{./3_dais/}{./4_ps/}{./5_pgo/}}

%\renewcommand{\baselinestretch}{1.2} 
%\setitemize{itemsep=0pt}
%\setenumerate{itemsep=0pt}

\newcommand{\hhline}{\Xhline{2\arrayrulewidth}}
\newcommand{\resline}{\vspace{1.5mm}\hrule\vspace{1.5mm}}
\setcounter{tocdepth}{0}

\title{Otázky k SZZ\\ING 2021}
\author{Richard Zvonek}

\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}
\fancyhead[LE, RO]{\tiny \truncate{0.9 \textwidth} \leftmark}
%\fancyhead[RE, LO]{\tiny \truncate{0.47 \textwidth} \rightmark}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE, RO]{\tiny \truncate{0.47 \textwidth} \leftmark}
\fancyhead[RE, LO]{\tiny \truncate{0.47 \textwidth} \rightmark}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}

\makeatletter
\renewcommand{\@makechapterhead}[1]{%
  {\noindent\raggedright\normalfont% Alignment and font reset
   \Large\bfseries\thechapter~~#1\par\nobreak}% Formatting
  \vspace{\baselineskip}% ...just a little space
}


\begin{document}
\tableofcontents

\part{Počítačová grafika a analýza obrazu}
\chapter{Systémy barev v počítačové grafice, nelinearita grafického výstupu (gamma korekce), kompozice rastrových obrazů (alfa kanál), HDR.}
\input{5_pgo/includes/1.tex}
% \pagebreak

\chapter{Afinní a projektivní prostor. Afinní a projektivní transformace a jejich matematický zápis. Modelovací a zobrazovací transformace v počítačové grafice.}
\input{5_pgo/includes/2.tex}
% \pagebreak

\chapter{Metody získávání fotorealistických obrazů, rekurzivní sledování paprsku, radiometrie, zobrazovací rovnice, Monte Carlo přístupy ve výpočtu osvětlení, urychlovací metody.}
\input{5_pgo/includes/3.tex}
% \pagebreak

\chapter{Standardní zobrazovací řetězec a realizace jeho jednotlivých kroků, modely osvětlení a stínovací algoritmy, řešení viditelnosti, možnosti výpočtu globálního osvětlení v reálném čase, stručná charakteristika standardu OpenGL.}
\input{5_pgo/includes/4.tex}
% \pagebreak

\chapter{Komprese obrazu a videa, principy úprav obrazu v prostorové a frekvenční doméně.}
\input{5_pgo/includes/5.tex}
% \pagebreak

\chapter{Základní metody úpravy a segmentace obrazu (filtrace, prahování, hrany, oblasti, rohy).}
\input{5_pgo/includes/6.tex}
% \pagebreak

\chapter{Základní metody rozpoznávání objektů, příznakové rozpoznávání. Univerzální příznaky pro rozpoznávání (např. HOG), trénovací klasifikátory (např. SVM).}
\input{5_pgo/includes/7.tex}
% \pagebreak

\chapter{Hluboké neuronové sítě (např. konvoluční, popis jednotlivých vrstev).}
\input{5_pgo/includes/8.tex}
% \pagebreak

\chapter{Rekonstrukce 3D objektů z 2D obrazů (základní principy).}
\input{5_pgo/includes/9.tex}
% \pagebreak

\part{Matematické základy informatiky}

\chapter{Konečné automaty, regulární výrazy, uzávěrové vlastnosti třídy regulárních jazyků.}
\input{1_it_mpzz/includes/1.tex}
% \pagebreak

\chapter{Bezkontextové gramatiky a jazyky. Zásobníkové automaty, jejich vztah k bezkontextovým gramatikám.}
\input{1_it_mpzz/includes/2.tex}
% \pagebreak

\chapter{Matematické modely algoritmů -Turingovy stroje a stroje RAM. Složitost algoritmu, asymptotické odhady. Algoritmicky nerozhodnutelné problémy.}
\input{1_it_mpzz/includes/3.tex}
% \pagebreak

\chapter{Třídy složitosti problémů. Třída PTIME a NPTIME, NP-úplné problémy.}
\input{1_it_mpzz/includes/4.tex}
% \pagebreak

\chapter{Jazyk predikátové logiky prvního řádu. Práce s kvantifikátory a ekvivalentní transformace formulí.}
\input{1_it_mpzz/includes/5.tex}
% \pagebreak

\chapter{Pojem relace, operace s relacemi, vlastnosti relací. Typy binárních relací. Relace ekvivalence a relace uspořádání.}
\input{1_it_mpzz/includes/6.tex}
% \pagebreak

\chapter{Pojem operace a obecný pojem algebra. Algebry s jednou a dvěma binárními operacemi.}
\input{1_it_mpzz/includes/7.tex}
% \pagebreak

\chapter{FCA – formální kontext, formální koncept, konceptuální svazy.}
\input{1_it_mpzz/includes/8.tex}
% \pagebreak

\chapter{Asociační pravidla, hledání často se opakujících množin položek.}
\input{1_it_mpzz/includes/8as.tex}

\chapter{Metrické a topologické prostory – metriky a podobnosti.}
\input{1_it_mpzz/includes/9.tex}
% \pagebreak

\chapter{Shlukování.}
\input{1_it_mpzz/includes/10.tex}
% \pagebreak

\chapter{Náhodná veličina. Základní typy náhodných veličin. Funkce určující rozdělení náhodných veličin.}
\input{1_it_mpzz/includes/11.tex}
% \pagebreak

\chapter{Vybraná rozdělení diskrétní a spojité náhodné veličiny - binomické, hypergeometrické, negativně binomické, Poissonovo, exponenciální, Weibullovo, normální rozdělení.}
\input{1_it_mpzz/includes/12.tex}
% \pagebreak

\chapter{Popisná statistika. Číselné charakteristiky a vizualizace kategoriálních a kvantitativních proměnných.}
\input{1_it_mpzz/includes/13.tex}
% \pagebreak

\chapter{Metody statistické indukce. Intervalové odhady. Princip testování hypotéz.}
\input{1_it_mpzz/includes/14.tex}
% \pagebreak

\part{Softwarové inženýrství}

\chapter{Softwarový proces. Jeho definice, modely a úrovně vyspělosti.}
\input{2_swi/includes/1.tex}
% \pagebreak

\chapter{Vymezení fáze „sběr a analýza požadavků“. Diagramy UML využité v dané fázi.}
\input{2_swi/includes/2.tex}
% \pagebreak

\chapter{Vymezení fáze „Návrh“. Diagramy UML využité v dané fázi. Návrhové vzory – členění, popis a příklady. }
\input{2_swi/includes/3.tex}
% \pagebreak

\chapter{Objektově orientované paradigma. Pojmy třída, objekt, rozhraní. Základní vlastnosti objektu a vztah ke třídě. Základní vztahy mezi třídami a rozhraními. Třídní vs. instanční vlastnosti.}
\input{2_swi/includes/4.tex}
% \pagebreak

\chapter{Mapování UML diagramů na zdrojový kód.}
\input{2_swi/includes/5.tex}
% \pagebreak

\chapter{Správa paměti(v jazycích C/C++, Java , C\#, Python), virtuální stroj, podpora paralelního zpracování a vlákna.}
\input{2_swi/includes/6.tex}
% \pagebreak

\chapter{Zpracování chyb v moderních programovacích jazycích, princip datových proudů – pro vstup a výstup. Rozdíl mezi znakově a bytově orientovanými datovými proudy.}
\input{2_swi/includes/7.tex}
% \pagebreak

\chapter{Jazyk UML – typy diagramů a jejich využití v rámci vývoje.}
\input{2_swi/includes/8.tex}
% \pagebreak

\part{Databázové a informační systémy}

\chapter{Modelování databázových systémů, konceptuální modelování, datová analýza, funkční analýza; nástroje a modely. }
\input{3_dais/includes/1.tex}
% \pagebreak

\chapter{Relační datový model, SQL; funkční závislosti, dekompozice a normální formy.}
\input{3_dais/includes/2.tex}
% \pagebreak

\chapter{Transakce, zotavení, log, ACID, operace COMMIT a ROLLBACK; problémy souběhu, řízení souběhu: zamykání, úroveň izolacev SQL.}
\input{3_dais/includes/3.tex}
% \pagebreak

\chapter{Procedurální rozšíření SQL, PL/SQL, T-SQL, triggery, funkce, procedury, kurzory, hromadné operace.}
\input{3_dais/includes/4.tex}
% \pagebreak

\chapter{Základní fyzická implementace databázových systémů: tabulky a indexy; plán vykonávání dotazů.}
\input{3_dais/includes/5.tex}
% \pagebreak

\chapter{Objektově‐relační datový model a XML datový model: principy, dotazovací jazyky.}
\input{3_dais/includes/6.tex}
% \pagebreak

\chapter{Datová vrstva informačního systému; existující API, rámce a implementace, bezpečnost; objektově-relační mapování.}
\input{3_dais/includes/7.tex}
% \pagebreak

\chapter{Distribuované SŘBD, fragmentace a replikace.}
\input{3_dais/includes/8.tex}
% \pagebreak

\part{Počítače a sítě}
\chapter{Architektura univerzálních procesorů. Principy urychlování činnosti procesorů. }
\input{4_ps/includes/1.tex}
% \pagebreak

\chapter{Základní vlastnosti monolitických počítačů a jejich typické integrované periférie. Možnosti použití. }
\input{4_ps/includes/2.tex}
% \pagebreak

\chapter{Protokolová rodina TCP/IP. }
\input{4_ps/includes/4.tex}
% \pagebreak

\chapter{Metody sdíleného přístupu ke společnému kanálu. }
\input{4_ps/includes/5.tex}
% \pagebreak

\chapter{Problémy směrování v počítačových sítích. Adresování v IP, překlad adres (NAT). }
\input{4_ps/includes/6.tex}
% \pagebreak

\chapter{Bezpečnost počítačových sítí s TCP/IP: útoky, paketové filtry, stavový firewall. Šifrování a autentizace, virtuální privátní sítě.  }
\input{4_ps/includes/7.tex}
% \pagebreak

\end{document}